---
title: >-
    بخش ۴۵
---
# بخش ۴۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد به شاه بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>که از بیشه بیرون خرامید گرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سپاهی بیاورد بهرام گرد</p></div>
<div class="m2"><p>که از آسمان روشنایی ببرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بخراد بر زین چنین گفت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که بگزین برین کار بر چارماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>یکی سوی خاقان بی‌مایه پوی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن هرچ دانی که باید بگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به ایران و نیران تو داناتری</p></div>
<div class="m2"><p>همان بر زبان بر تواناتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در گنج بگشاد و چندان گهر</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد شمشیر و زرین کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که خراد برزین بران خیره ماند</p></div>
<div class="m2"><p>همی در نهان نام یزدان بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو باهدیه‌ها راه چین بر گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>به جیحون یکی راه دیگر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو نزدیک درگاه خاقان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کرد و گوینده‌ای برگزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بدان تا بگوید که از نزد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده آمد بدین بارگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو بشنید خاقان بیاراست گاه</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا برگشادند راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>فرستاده آمد به تنگی فراز</p></div>
<div class="m2"><p>زبان کرد کوتاه و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بدو گفت هرگه که فرمان دهی</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتن زبان بر گشاید رهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بدو گفت خاقان به شیرین زبان</p></div>
<div class="m2"><p>دل مردم پیر گردد جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بگو آن سخنها که سود اندروست</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفت مغزست و ناگفته پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو خراد بر زین شنید آن سخن</p></div>
<div class="m2"><p>بیاد آمدش کینهای کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نخست آفرین کرد بر کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>توانا دانندهٔ روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>که چرخ و مکان و زمان آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>توانایی و ناتوان آفرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همان چرخ گردندهٔ بی ستون</p></div>
<div class="m2"><p>چرا نه به فرمان او در نه چون</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بدان آفرین کو جهان آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>بلند آسمان و زمین گسترید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>توانا و دانا و دارنده اوست</p></div>
<div class="m2"><p>سپهر و زمین رانگارنده اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به چرخ اندرون آفتاب آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روز و آرام و خواب آفرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>توانایی اوراست ما بنده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>همه راستیهاش گوینده‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>یکی را دهد تاج و تخت بلند</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را کند بنده و مستمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>نه با اینش مهر و نه با آنش کین</p></div>
<div class="m2"><p>نداند کس این جز جهان آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>که یک سر همه خاک را زاده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>به بیچاره تن مرگ را داده‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نخست اندر آیم ز جم برین</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار طهمورث بافرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چنین هم برو تاسر کی قباد</p></div>
<div class="m2"><p>همان نامداران که داریم یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>برین هم نشان تا به اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>چو کیخسرو و رستم نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ز گیتی یکی دخمه شان بود بهر</p></div>
<div class="m2"><p>چشیدند بر جای تریاک زهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>کنون شاه ایران بتن خویش تست</p></div>
<div class="m2"><p>همه شاد و غمگین به کم بیش تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به هنگام شاهان با آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>پدر مادرش بود خاقان چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بدین روز پیوند ما تازه گشت</p></div>
<div class="m2"><p>همه کار بر دیگر اندازه گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ز پیروز گر آفرین بر تو باد</p></div>
<div class="m2"><p>سرنامداران زمین تو باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>همی‌گفت و خاقان بدو داده گوش</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفت کای مرد دانش فروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>به ایران اگر نیز چون توکسست</p></div>
<div class="m2"><p>ستاینده آسمان او بسست</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بران گاه جایی بپرداختش</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیکی خویش به نشاختش</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>به فرمان او هدیه‌ها پیش برد</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک به گنج‌ور او برشمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بدو گفت خاقان که بی‌خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>مبادی تو اندر جهان کاسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>گر از من پذیرفت خواهی تو چیز</p></div>
<div class="m2"><p>بگو تا پذیرم من آن چیز نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>وگر نه ز هدیه تو روشن‌تری</p></div>
<div class="m2"><p>بدانندگان جهان افسری</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>یکی جای خرم بپرداختند</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گونه‌ای جامه‌ها ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بخوان و شکار و ببزم و به می</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک خاقان بدی نیک پی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>همی‌جست و روزیش جایی بیافت</p></div>
<div class="m2"><p>به مردی به گفتارش اندر شتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>همی‌گفت بهرام بدگوهرست</p></div>
<div class="m2"><p>از آهر من بد کنش بدترست</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>فروشد جهاندیدگان را به چیز</p></div>
<div class="m2"><p>که آن چیز گفتن نیرزد پشیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ورا هرمز تاجور برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>بارجش ز خورشید برتر کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ندانست کس در جهان نام اوی</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیتی بر آمد همه کام اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>اگر با تو بسیار خوبی کند</p></div>
<div class="m2"><p>به فرجام پیمان تو بشکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>چنان هم که با شاه ایران شکست</p></div>
<div class="m2"><p>نه خسرو پرست و نه یزدان پرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>گر او را فرستی به نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سر شاه ایران بر آری به ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>ازان پس همه چین و ایران تو راست</p></div>
<div class="m2"><p>نشستن گه آنجا کنی کت هواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چو خاقان شنید این سخن خیره شد</p></div>
<div class="m2"><p>دو چشمش ز گفتار او تیره شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>بدو گفت زین سان سخنها مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>که تیره کنی نزد ما آب روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>نیم من بداندیش و پیمان شکن</p></div>
<div class="m2"><p>که پیمان شکن خاک یابد کفن</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چو بشنید خراد برزین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>بدانست کان کار او شد کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>که بهرام دادش به ایران امید</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفتن من شود باد و بید</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چو امید خاقان بدو تیره گشت</p></div>
<div class="m2"><p>به بیچارگی سوی خاتون گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>همی‌جست تاکیست نزدیک اوی</p></div>
<div class="m2"><p>که روشن کند جان تاریک اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>یکی کد خدایی بدست آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>همان نیز با او نشست آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>سخنهای خسرو بدو یاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دل مرد بی‌تن بدان شاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>بدو گفت خاتون مرا دستگیر</p></div>
<div class="m2"><p>بود تا شوم بر درش بر دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>چنین گفت با چاره گر کدخدای</p></div>
<div class="m2"><p>کزو آرزوها نیاید بجای</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>که بهرام چوبینه داماد اوست</p></div>
<div class="m2"><p>و زویست بهرام را مغز وپوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>تو مردی دبیری یکی چاره ساز</p></div>
<div class="m2"><p>وزین نیز بر باد مگشای راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>چو خراد برزین شنید این سخن</p></div>
<div class="m2"><p>نه سر دید پیمان او را نه بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>یکی ترک بد پیر نامش قلون</p></div>
<div class="m2"><p>که ترکان ورا داشتندی زبون</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>همه پوستین بود پوشیدنش</p></div>
<div class="m2"><p>ز کشک و ز ارزن بدی خوردنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>کسی را فرستاد و او را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>بران نامور جایگاهش نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>مر او را درم داد و دینار داد</p></div>
<div class="m2"><p>همان پوشش و خورد بسیار داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>چو بر خوان نشستی ورا خواندی</p></div>
<div class="m2"><p>بر نامدارانش بنشاندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>پراندیشه بد مرد بسیاردان</p></div>
<div class="m2"><p>شکیبا دل و زیرک و کاردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>وزان روی با کدخدای سرای</p></div>
<div class="m2"><p>ز خاتون چینی همی‌گفت رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>همان پیش خاقان به روز و به شب</p></div>
<div class="m2"><p>چو رفتی همی‌داشتی بسته لب</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>چنین گفت با مهتر آن مرد پیر</p></div>
<div class="m2"><p>که چون تو سرافراز مردی دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>اگر در پزشکیت بهره بدی</p></div>
<div class="m2"><p>وگر نامت از دور شهره بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>یکی تاج نو بودیی بر سرش</p></div>
<div class="m2"><p>به ویژه که بیمار شد دخترش</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>بدو گفت کاین دانشم نیز هست</p></div>
<div class="m2"><p>چو گویی بسایم برین کاردست</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>بشد پیش خاتون دوان کد خدای</p></div>
<div class="m2"><p>که دانا پزشکی نوآمد به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>بدو گفت شادان زی و نوش خور</p></div>
<div class="m2"><p>بیارش مخار اندرین کارسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>بیامد بخراد برزین بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>که این راز باید که داری نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>برو پیش او نام خود را مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>پزشکی کن از خویشتن تازه‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>به نزدیک خاتون شد آن چاره‌گر</p></div>
<div class="m2"><p>تبه دید بیمار او را جگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>بفرمود تا آب نار آورند</p></div>
<div class="m2"><p>همان ترهٔ جویبار آورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>کجا تره گر کاسنی خواندش</p></div>
<div class="m2"><p>تبش خواست کز مغز بنشاندش</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>به فرمان یزدان چوشد هفت روز</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن دخت چون ماه‌گیتی فروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>بیاورد دینار خاتون ز گنج</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بدره و تای زربفت پنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>بدو گفت کاین ناسزاوار چیز</p></div>
<div class="m2"><p>بگیر و بخواه آنچ بایدت نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که این را بدار</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهم هر آنگه که آید به کار</p></div></div>